[RÉPONSES QUIÉTISME III]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Relation Quiétisme
Réponses Quiétisme I
Réponses Quiétisme II
Réponses Quiétisme III
Réponses Quiétisme IV
Réponse d'un théologien
Réponse aux Préjugés
Passages Éclaircis I
Passages Éclaircis II
Passages Éclaircis III
Mandement
Réflexions
Relation et Actes
Mémoire M. Dupin
Hstoire des Conciles I
Histoire des Conciles II
Histoire des Conciles III
Histoire des Conciles IV
Mystique Cité de Dieu

 ARTICLE VIII. Sur les raisons de me cacher le livre des Maximes.

 § I. Premier prétexte tire de ce qu'il m'avait refusé son approbation.

 § II. Second prétexte : que j'étais piqué.

 § III. Troisième prétexte : le concert avec les autres.

 § IV. Autre prétexte : si M. de Cambray a bien pourvu à l'explication
des Articles.

 § V. Remarques sur ces paroles : On se cachait de M. de Meaux.

 § VI. Remarques sur les pensées ambitieuses.

 § VII. Autres mauvaises raisons.

 § VIII. Réflexions sur les faits des deux articles précédons.

 ARTICLE IX. Remarques sur ce qui a suivi le livre.

 § I. Fausses imputations à M. de Meaux.

 § II. Sur le refus des conférences.

 § III. Conditions de la conférence par l'écrit du 15 juillet 1697.

 ARTICLE X. Sur diverses autres remarques du chapitre VII et dernier de
la Réponse.

 § I. Sur la falsification de la version latine du livre de M. de
Cambray.

 § II. Sur un fait posé par M. de Cambray et désavoué par lui-même.

 § III. Sur les soumissions de M. de Cambray dans ses deux lettres
imprimées.

 § IV. Sur les explications.

 § V. Encore sur madame Guyon.

 ARTICLE XI. Sur la conclusion.

 § I. Discours de M. de Cambray sur le succès de ses livres.

 § II. Sur les cabales.

 § III. Sur Grenade.

 § IV. Propositions pour allonger.

 § V. Sur la comparaison de Priscille et de Montan.

 § VI. Sur les trois écrits publiés à Rome au nom de M. de Cambray.

 


ARTICLE VIII. Sur les raisons de me cacher le livre des Maximes.

 

1. Tout ici se réduit à un seul point : si M. de Cambray peut rendre
raison pourquoi il m'a caché si soigneusement son livre des _Maximes,_
qui ne devait être qu'une plus ample explication des Articles et des
principes de deux prélats dont, j'étais l'un. Considérons les prétextes
qu'il oppose aux raisons de la _Relation_l.

 

§ I. Premier prétexte tire de ce qu'il m'avait refusé son approbation.

 

M. DE CAMBRAY.

 

2. « J'aurais souhaité de faire examiner mon livre par M. de Meaux ;
mais quelle apparence de lui demander son approbation pendant que
j'étais réduit à lui refuser la mienne (2)? »

 

RÉPONSE.

 

3. Comme s'il disait : J'avais manqué envers ce prélat en lui préférant
madame Guyon et ses livres ; il fallait manquer encore à toute la
justice que je lui devais, en lui cachant ce que je disais pour
expliquer ses principes, et en mettant au hasard la paix de l'Église.

 

1 _Relat.,_ sect. V et VI. — 2. _Rép_., chap. VI, p. 113.

 

249

 

§ II. Second prétexte : que j'étais piqué.

 

M. DE CAMBRAY.

 

4. « Je savais par des voies certaines combien il était piqué de mon
refus (1). »

 

RÉPONSE.

 

5. Il voulait croire que j'étais piqué de son refus, qui ne faisait tort
qu'à lui seul, à cause qu'il sentait bien que j'avais raison de m'en
plaindre ; et il se montre du nombre de ceux qui croient qu'il ne faut
point pardonner à celui qu'on croit avoir offensé.

 

§ III. Troisième prétexte : le concert avec les autres.

 

M. DE CAMBBAY.

 

6. « Tout est plein de mécompte dans ces paroles de M. de Meaux, et je
me suis si peu désuni d'avec mes confrères, que c'est de concert avec
eux que j'ai donné mon livre au public (2). »

 

RÉPONSE.

 

7. Il allègue M. de Paris, et nous allons voir comme il le consultait.
Il allègue M. Tronson, dont j'ai dit un mot important dans ma _Relation_
(3), auquel M. de Cambray n'a rien répondu. Quoi qu'il en soit, cette
réponse ne rend point raison pourquoi on me détachait de ceux avec qui
j'avais traité toute cette affaire. J'en dirai bientôt davantage, mais
ceci suffit pour convaincre M. de Cambray d'avoir voulu désunir les
unanimes.

 

M. DE CAMBRAY.

 

8. « Mais M. de Meaux appelle une désunion d'avec mes confrères, tout
procédé qui n'était pas une soumission pour lui (4). »

 

RÉPONSE.

 

9. Il ne s'agissait plus de soumission après que M. de Cambray

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 113. — 2 _Ibid.,_ p. 114. — 3 _Relat_., Ve sect.,
n. 7. —  4 _Rep.,_ chap. VI, p. 114.

 

250

 

en avait passé toutes les bornes, mais du concert nécessaire pour
empêcher la désunion de l'épiscopat dans la doctrine, et le trouble de
l'Église.

 

§ IV. Autre prétexte : si M. de Cambray a bien pourvu à l'explication des Articles.

 

M. DE CAMBRAY.

 

10. « Je pris soin de deux choses, Tune de ne rien dire de contraire aux
XXXIV articles : je comptais qu'en les suivant, je suivais ce prélat
même que je ne pouvais plus consulter ; l'autre chose, que je voulais
faire pour m'assurer de la première, était de faire examiner mon ouvrage
par M. l'archevêque de Paris et M. Tronson (1). »

 

RÉPONSE.

 

11. Il rend de bonnes raisons de consulter ces deux Messieurs pour
s'assurer du sens des Articles ; mais il n'en rend aucune pour m'exclure
de leur compagnie, moi qui les avais dressés avec eux. Je ne demande pas
: Qu'avais-je fait? Je dis : Quoi que j'eusse fait, il fallait chercher
le concours. M. de Cambray nous va confesser qu'il _commentait les
Articles selon ses pensées_ ; mais dans un ouvrage signé en commun, il
montrait un dessein formé de division quand il méprisait les pensées des
autres.

 

M. DE CAMBRAY.

 

12. « J'avais, il y avait déjà longtemps, donné à M. l'archevêque de
Paris et à M. Tronson mes explications des XXXIV Articles selon mes
pensées : M. de Meaux se récrie : On commençait donc alors à commenter
les Articles..... Oui sans doute, on les commentait d'un commentaire
exact conforme au texte. »

 

RÉPONSE.

 

13. Marquez la date : _Il y avait longtemps_ ; ainsi dès aussitôt que
nous eûmes signé ensemble les Articles, vous vous détachiez de moi pour
les expliquer à part : ainsi dès le commencement

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 115.

 

251

 

vous y vouliez donner des explications selon vos pensées : mais elles
étaient si peu conformes à celles de M. de Paris que vous consultiez,
dites-vous, qu'il a été obligé de les censurer.

 

M. DE CAMBRAY.

 

14. « Le fait décide : ces deux personnes qui avoient dressé les
Articles, ne trouvèrent dans l'explication rien qui les pût éluder ni
les affaiblir (1). »

 

RÉPONSE.

 

15. J'en crois les actes publics qui seuls font foi ; tout ce que vous
dites de particulier se perd en l'air de lui-même, quand il ne serait
pas désavoué par les témoins que vous alléguez.

 

§ V. Remarques sur ces paroles : On se cachait de M. de Meaux.

 

M. DE CAMBRAY.

 

16. « Il est vrai qu'on se cachait de M. de Meaux, mais c'était de
concert avec les deux autres. »

 

RÉPONSE.

 

17. Vous leur faites faire un beau personnage ! ils le désavouent : ce
n'était pas de leur côté se cacher de moi, que de vous garder un secret
que vous exigiez avec tant de rigueur sur vos desseins particuliers :
votre procédé n'est pas plus honnête que celui dont vous les chargez
injustement : quelle faiblesse de mettre votre confiance (il faut bien
dire ce mot) dans de petites cachotteries plus propres à nouer une
intrigue de Cour, que la sainte correspondance qui doit être entre les
ministres de Jésus-Christ ! Mais après tout quel a été le fruit de cette
finesse? vos consulteurs vous condamnent et m'approuvent.

 

§ VI. Remarques sur les pensées ambitieuses.

M. DE CAMBRAY.

 

18. « Ce n'était pas la dignité d'archevêque qui m'empêchait

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 116.

 

252

 

de soumettre mon livre à M. de Meaux, puisque je le soumettais de si bon
cœur à M. Tronson. »

 

RÉPONSE.

 

19. Peut-on proposer seulement une telle difficulté? M. de Cambray croit
qu'il faut prouver qu'il a pu, sans déroger à sa dignité, se soumettre
pour l'approbation de son livre à un évêque qui avait blanchi dans le
ministère ; ce n'est pas de cela qu'il doit rendre raison au public.

 

M. DE CAMBRAY.

 

20. « On n'a qu'à se souvenir de la candeur avec laquelle je livrais
tout, et faisais tout livrer à M. de Meaux : un homme plein d'artifice
et d'ambition est plus réservé. »

 

RÉPONSE.

 

21. Ne parlons point d'artifice ni d'ambition, non plus que de candeur
en général : posons les faits. Quoi que puisse dire M. de Cambray, c'est
lui qui m'a mis en main toutes les absurdités de son amie : il ne
songeait pas alors que tout leur commerce spirituel dût être découvert à
toute l'Église : Dieu le voulait néanmoins pour empêcher le cours d'une
illusion si dangereuse ; et ce n'est pas la première fois que sa
providence a mené les hommes les plus adroits à ses fins cachées par
leurs propres précautions.

 

M. de CAMBRAY.

 

22. « De plus si j'eusse été rempli d'artifice et d'ambition,
n'aurais-je rien eu à dissimuler depuis ma promotion à l'archevêché de
Cambray? n'a-t-on plus rien à craindre ni a espérer depuis qu'on est
dans l'épiscopat (1) ? »

 

RÉPONSE.

 

23. On accorde à M. de Cambray, puisqu'il le veut, qu'il pouvait avoir
bien d'autres vues que celle d'être archevêque de Cambray, et que
c'était là peut-être la moindre de ses

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 116, 117.

 

253

 

prétentions : mais quand on veut tout concilier avec madame Guyon :
quand on veut la faire servir par une nouvelle oraison à une direction
plus fine et plus absolue : quand on a des engagements qu'on ne peut
plus rompre sans perdre ses meilleurs amis ; et qu'enfin on hasarde tout
dans la confiance de tourner tout à ses fins par son éloquence : alors
malgré qu'on en ait on prend de fausses mesures, et on change souvent de
conduite.

 

§ VII. Autres mauvaises raisons.

M. DE CAMBRAY.

 

24. « Il fallait donc sans doute que j'eusse d'ailleurs de bonnes
raisons de me cacher à M. de Meaux seul, à qui j'avais voulu me
soumettre autrefois avec une confiance sans bornes. »

 

RÉPONSE.

 

25. On voit dans la _Relation_ (1) des raisons bien naturelles de ce
changement : c'est qu'on voulait sauver madame Guyon : c'est qu'en
tournant les pensées de cette femme on lui préparait une secrète
apologie : c'est que l'on commentait à sa mode les Articles où sa
doctrine était trop visiblement condamnée : à peine furent-ils signes
qu'on songeait à y trouver ce qui n'y est pas : c'était depuis un long
temps, et dès le commencement, qu'on méditait cet ouvrage. Dans ce
dessein M. de Meaux était incommode, parce qu'on sentait dans sa
conscience que le livre qu'on préparait était contraire aux principes
dont on était convenu avec lui. En un mot, il était suspect : on le
sentait oppose _aux illusions, et prévenu contre les mystiques_ (2) de
la nouvelle manière, contre madame Guyon, contre Molinos à qui on
voulait donner de belles couleurs. Dans un état prive et particulier il
avait bien fallu garder avec lui quelques mesures : mais dès qu'on est
archevêque, et qu'on peut parler avec plus de force et moins de crainte,
on ne songe qu'à s'affranchir d'un joug importun.

26. M. de Cambray me veut faire accroire qu'en parlant ainsi

 

1 _Relat.,_ IVe sect., n. 25, etc. ; V sect., n. 1, 6, 14, 17, 23, etc.
— 2 _Rép.,_ chap. I, p. 24.

 

254

 

je me donne pour plus éclairé que les autres : le trait est malin, mais
grossier. Veut-on nier ce qui est dit dans la _Relation_ que chacun a
ses yeux et sa conscience : qu'on s éclaire les uns les autres ; et que
celui dont l'espérance est dans la surprise, veut avoir le moins de
témoins qu'il peut? Voilà pourquoi on m'éloignait : quand avec la
liberté et la confiance que donne la vérité, j'aurais osé dire, comme
moins sage, que mon âge, mon expérience, mon application à cette affaire
que j'avais vue dès son origine, me pouvait mériter peut-être quelque
égard particulier, qui me reprendrait? Quoi qu'il en soit, demandais-je
trop en demandant le concours et le concert pour ne point hasarder la
paix de l'Église? Encore un coup, demandais-je trop en demandant le
concert que j'avais pratiqué moi-même en soumettant mon livre à la
correction de M. de Cambray ? C'est de quoi il fallait rendre de bonnes
raisons, et non pas jeter en l'air de belles paroles. Voyons néanmoins
ces raisons pressantes que nous vante M. de Cambray.

 

M. DE CAMBRAY.

 

27. « M. de Meaux me donnait à tous ses amis pour un homme qu'il allait
faire rétracter une seconde fois sous un titre spécieux (2). »

 

RÉPONSE.

 

28. Où est la preuve? M. de Cambray me parle ainsi : « Si j'ai donné les
livres de madame Guyon à tant de gens, il n'aura pas de peine à les
nommer : qu'il le fasse donc (3). » Je pourrais lui dire de même : Qu'il
me nomme un seul de ces amis qui m'ont déféré à lui. Il en revient
trente fois à cette rétractation sous un titre plus spécieux qu'on lui
proposait en approuvant mon livre : qu'il montre ce beau projet par une
seule de mes paroles : qu'il y pense bien : c'est lui qui m'accuse, et
c'est à lui à prouver. On n'oblige point celui qu'on accuse à prouver
une négative : je le ferai pourtant, et bientôt ; mais en attendant, il
faut qu'il porte la confusion de m'accuser sans preuve.

 

1 _Relat.,_ Ve sect., n. 1. — 2 _Rép.,_ chap. VI, p. 117. — 3 _Ibid.,_
chap. I, p. 21.

 

255

 

M.  DE CAMBRAY.

 

29. « Il m'avait tendu (M. de Meaux) un piège très-dangereux pour me
jeter entre deux extrémités, et me réduire à son point (1). »

 

RÉPONSE.

 

30. Ce piège très-dangereux était de condamner avec moi les livres de
madame Guyon « dans leur sens vrai, naturel, propre, unique, selon toute
la suite du texte et la juste valeur des termes,» sans vouloir
distinguer ce sens de l'intention de l'auteur. Ces deux extrémités
étaient ou de rompre avec ses confrères pour favoriser madame Guyon, ou
de sacrifier les livres de cette femme à l'unité de l'épiscopat. Ce
point où je voulais le réduire, était de continuer notre saint concert
dans l'explication comme dans la signature des Articles : c'était en
effet un piège très-dangereux à qui voulait les éluder.

 

M. DE CAMBRAY.

 

31. « Il était vivement piqué de mon refus, et il le faisait assez
entendre. »

 

RÉPONSE.

 

Il a déjà dit la même chose presque en mêmes termes ; et je le remarque
pour faire voir que destitué comme on voit de bonnes raisons, il croit
faire valoir les mauvaises à force de les répéter.

 

M. DE CAMBRAY.

 

33. « Il ne songeait plus à garder le secret. _Quoi !_ disait-il, _il va
paraître,_ etc.: _tout le monde verra,_ etc.: quel scandale! quelle
flétrissure! Il comptait donc que mon secret allait devenir public en
ses mains. »

 

RÉPONSE.

 

34. Il est vrai : je parlai ainsi à celui qui me vint déclarer de sa
part qu'il me refusait son approbation de peur de condamner madame
Guyon. Ce n'était pas moi qui étais à craindre dans la fâcheuse
divulgation de ce secret ; nous avons vu que c'est lui-même qui le
faisait éclater par l'effet inévitable de son refus.

 

1 _Rép_., chap. VI, p. 117.

 

256

 

M. DE CAMBRAY.

 

35. « En cet état de vois-je encore une fois me livrer à lui : je ne m'y
étais que trop livré. »

 

RÉPONSE.

 

36. En quoi trop? et qu'avais-je fait, il y avait déjà longtemps, et dès
le commencement, lorsqu'il se cachait de moi avec tant de soin?
Qu'avais-je fait encore un coup, sinon de lui proposer avec M. de Paris
et M. Tronson la signature des Articles? Il commençait donc à se
repentir de les avoir souscrits, et il y cherchait des tours. S'il ne
voulait que les expliquer sincèrement, sans le faire selon ses pensées
particulières, quel péril de me confier ce secret ? et en quelque
manière qu'il le prit, ne fallait-il pas sacrifier son mécontentement
imaginaire, à l'unité, à la paix, au concours de l'épiscopat ? Mais on
avait d'autres vues, et il fallait tirer d'affaire madame Guyon, que les
Articles proposés dans leur naturel accablaient.

 

M. DE CAMBRAY.

 

37. « Si je me cachai de M. de Meaux, ce fut de concert avec M. de Paris
et avec M. de Chartres, auxquels M. Tronson fut uni dans ce secret. »

 

RÉPONSE.

 

38. Ainsi toute l'habileté de M. de Cambray allait à se cacher de M. de
Meaux : quelle misère! Il allègue un autre témoin ; c'est M. de Chartres,
mais qui est encore contre lui comme les deux autres : misérables
finesses, qui aboutissent à tourner ouvertement contre vous tous ceux
que vous faites semblant de vouloir ménager. Pour le reste, on ne le
rend pas véritable en le rebattant , et il vaudroit mieux une bonne
preuve que tant de répétitions.

 

M. DE CAMBRAY.

 

39. « Si je me cachais de M. de Meaux, c'est que je n'espérais plus de
trouver dans ce prélat la modération que je trouvai dans M. l'archevêque
de Paris   »

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 118.

 

257

 

RÉPONSE.

 

40. Ce sont des actions qu'il faut alléguer quand on accuse un
manquement de modération ; autrement ce n'est pas un fait, mais une
injure. Je ne rapporterai pas sept ou huit pages de faits particuliers
que M. de Paris a désavoués, ni de longs discours sur les questions du
fond qui ne sont pas de ce lieu, non plus que M. Pirot charmé de sou
livre comme il le raconte, et les autres, qu'il se glorifie d'avoir
gagnés contre moi. Démon côté je déclare à toute l'Église que je n'ai
jamais senti cette désunion : tous ceux que M. de Cambray se vante
d'avoir détournés, étaient avec moi dans un perpétuel concours contre la
doctrine de son livre : et ce que je puis conclure de tous ses discours,
c'est tout au plus qu'il était le malade que chacun tâchait de ramener
comme il pouvait. Car, après tout, s'il avait pour lui de si grands
évêques, tant de prêtres si vénérables, et tous mes amis les plus
intimes : pourquoi me craindre tout seul, et comme porte la _Relation_
(1), craignait-on que la raison ne leur manquât, si j'avais voulu faire
un mauvais procès? C'est ce qui ne souffre aucune réplique, et aussi n y
a-t-on rien dit.

 

M. DE CAMBRAY.

 

42. « M. de Meaux répond ici : Pourquoi me séparer d'avec ces Messieurs?
c'est que ces Messieurs ne voulaient pas comme lui, m'arracher sous un
titre plus spécieux une rétractation : c'est qu'ils ne m'avoient point
tendu de pièges pour me réduire à approuver son livre (2). »

 

RÉPONSE.

 

43. Laissons les conjectures : voyons les faits positifs, et repassons
sur le Mémoire de M. de Cambray, où se trouvent ces paroles : « On n'a
pas manqué de me dire que je pouvais condamner les livres de madame
Guyon, en approuvant le livre de M. de Meaux dont il était question,
sans diffamer sa personne et sans me faire, tort (3). » gui sont ceux
qui lui parlaient de cette sorte ?

 

1 _Relat.,_ Ve sect., n. 5. — 2 _Rép_., chap. VI, p. 126. — 3 _Mém. de
M. de Cambray_ ; _Relat.,_ IVe sect., n. 5.

 

258

 

ce sont sans doute ceux dont à la ligne d'auparavant il avait dit : « M.
de Meaux vient dénie donner un livre à examiner : à l'ouverture des
cahiers, j'ai trouvé qu'ils sont pleins d'une réfutation personnelle (de
madame Guyon) : aussitôt j'ai averti Messeigneurs de Paris et de
Chartres avec M. Tronson, de l'embarras où me mettait M. de Meaux (1).»
C'est dune à ces deux évêques et à ce prêtre qu'il s'adressait contre
moi. Il avait dit un peu au-dessus sur le sujet de l'approbation : «
J'ai dit à Messeigneurs de Paris et de Chartres et à M. Tronson,.....
que si M. de Meaux voulait attaquer par son livre madame Guyon, je ne
pouvais pas l'approuver (2). » C'est donc encore un coup à ces trois
Messieurs qu'il avait recours pour le garantir de l'approbation que je
lui demandais. Ce sont ceux qui lui ont dit ce qu'on vient d'entendre :
_qu'il pouvait condamner les litres de madame Guyon, sans la diffamer et
se faire tort_. Ils lui tendaient donc avec moi _le même piège,_ et le
pressaient d'approuver mon livre, en assurant qu'il le pouvait faire
_sans diffamer madame Guyon, et sans se faire tort_.

43. Il emploie trois ou quatre pages à la réfutation de leur sentiment,
et conclut en cette sorte : « Voilà néanmoins ce que les personnes les
plus sages et les plus affectionnées pour moi avoient souhaité et
préparé de loin. » Et un peu après : « Voilà ce que mes meilleurs amis
ont pensé pour mon honneur (3).»

44. De cette sorte, si je lui tendais un piège en lui proposant
l'approbation de mon livre, c'était avec les personnes _les plus sages,_
les plus _affectionnées : avec ses meilleurs amis_: avec M. de Paris, M.
de Chartres et M. Tronson. Il est donc en termes formels, contraire à
lui-même, lorsqu'il dit dans sa _Réponse_ (4) qu'ils ne lui avoient
point comme moi tendu de pièges sur l'approbation de mon livre.

45. Ces _sages amis,_ ces amis _les plus affectionnés_ à M. de Cambray,
en un mot, _ses meilleurs amis_ étaient de tout ce concert dès
l'origine. Voilà, dit M. de Cambray, _ce qu'ils avaient souhaité et
préparé de loin_. S'il était vrai, comme M. de Cambray le répète vingt
et trente fois, que ces Messieurs lui eussent conseillé

 

1 Mém. de M. de Cambray ; Relat., IVe sect., n. 3. — 2 Relat., IVe sect.,
n, 2. — 3 _Ibid_., n. 16. — 4 _Rép.,_ chap. VI, p. 126.

 

259

 

de ne point approuver mon livre, comment osaient-ils le presser si fort
sur cette approbation? C'est peut-être qu'ils avoient changé d'avis:
mais non, ils ne faisaient que lui répéter _ce qu'ils avaient souhaité
et préparé de loin_. Autrement, il leur aurait dit : Ne vous
souvenez-vous pas que c'est vous-mêmes qui me conseilliez, en tel et tel
temps, de ne pas approuver ce livre? Ainsi tout ce qu'il a dit du
conseil que lui ont donné M. de Paris, M. de Chartres et M. Tronson, par
lui-même, ne peut pas être. Il avance dans les moments, ce qu'il croit
convenir à ces moments mêmes sans songer à toute la suite, et il croit
se tirer d'affaire : au lieu que visiblement il s'enferre de plus en
plus ; et il ne veut pas lever les yeux à la main de Dieu qui l'aveugle!
Qu'ainsi ne soit, écoutons encore le fort de sa preuve.

 

M. DE CAMBRAY.

 

46. « Venons au point décisif : » (remarquez: c'est donc ici le point
décisif selon lui-même) « n'y avait-il au monde que M. de Meaux qui fût
capable d'examiner mon livre? M. de Paris, M. Tronson, M. Pirot,
étaient-ils si faciles à séduire : eux qui dévoient être si bien avertis
et si précautionnés contre mes préventions? Quand même ils auraient cru
avoir besoin de quelques secours, n'en pouvaient-ils pas trouver
ailleurs qu'en M. de Meaux? Manquait-on dans Paris de théologiens?
Est-ce fuir la lumière que de se fier ingénument à M. de Paris, à M.
Tronson et à M. Pirot, à moins qu'on ne se livre aussi à M. de Meaux? Ce
prélat devait-il montrer tant de vivacité, sur ce que je consultais les
autres sans le consulter? Y a-t-il rien de plus libre que la confiance ?
Supposé même que je me fusse éloigné de lui mal à propos, il devait
ménager ma faiblesse, et être ravi que les autres me menassent doucement
au but. C'est ainsi qu'on est disposé quand on se compte pour rien, et
qu'on ne recherche que la vérité et la paix, etc. (1)»

 

RÉPONSE.

 

47. Je me suis lassé en voulant rapporter au long ce discours

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 127.

 

260

 

pour être un exemple de la profusion des paroles qui n'ont qu'un beau
son. Car _dans_ _cet endroit décisif,_ comme l'appelle M. de Cambray,
outre qu'on ne voit aucune raison de m'éviter, on ne touche pas
seulement la difficulté. Il s'agissait de répondre au point essentiel de
ma _Relation_ ; s'il était juste, s'il était honnête, s'il était utile à
l'Église, d'empêcher le concert entre les évêques ; de les empêcher de
concourir tous à l'explication de leurs communes maximes, et d'achever
ensemble ce qu'ils avoient commencé dans l'union : s'il y avait un autre
moyen d'assurer la paix de l'Église que le concert : si par conséquent
on ne devait pas sacrifier à un si grand bien, non-seulement de vaines
imaginations fondées sur des bruits confus et sur de faux rapports, mais
encore de véritables querelles s'il y en avait. C'est à quoi n'a pu se
résoudre celui qui vient nous apprendre à se compter pour rien, et à ne
rechercher que la vérité et la paix. M. de Paris, qui vit bien qu'il ne
gagnerait rien par ses remontrances sur un homme qui prenait les
honnêtetés pour approbations, et les sages ménagements pour un
acquiescement à ses volontés, tâcha du moins de gagner du temps, en
l'obligeant d'attendre la publication de mon livre pour voir ce qu'elle
produirait, et quel secours on pourrait tirer du temps. M. de Cambray
donna sa parole ; il ne la tint pas (1) : et enfin il prouve très-bien
que j'étais le seul dont il se cachât ; mais on ne voit aucun fait
prouvé pour justifier une conduite si basse et si partiale.

 

§ VIII. Réflexions sur les faits des deux articles précédons.

 

48. Après cela je soutiens que tous les faits que M. de Cambray avance
dans sa réponse, pour justifier le refus de son approbation et le
dessein de me cacher un livre qui ne devait être qu'ime plus ample
explication des principes que je suivois, ne peuvent plus subsister un
seul moment, pour trois raisons. Premièrement , parce que ce prélat les
avance en l'air : ces divulgations de son secret : ces demi-secrets
qu'il m'impute : ces confidences si multipliées avec ces hauteurs
puériles : ces promesses

 

1 _Rép.,_ chap. VI, p. 122.

 

261

 

de l'obliger à se rétracter, et ces ridicules vanteries qu'il me
reproche, ne sont point prouvées. C'est là néanmoins tout le fondement
de ses injustes refus, de ses pratiques pitoyables pour se cacher de
moi, et du décri où il voudrait me faire tomber. Voilà un premier degré
de fausseté dans ses allégations : attaquer ma réputation en chose grave
: me décrier : me chercher querelle sans preuve, pendant que je ne
l'attaque que sur des points de doctrine, où je ne puis garder le
silence sans une manifeste prévarication, et sur des faits essentiels
prouvés par actes. Le second degré, c'est de se rendre positivement
indigne de toute croyance, en avançant des faits sur lesquels il est
convaincu par ses propres écrits. Ainsi manifestement M. de Cambray
vient d'être convaincu par son _Mémoire_ écrit de sa main, que ce qu'il
avance sur les conseils de M. de Paris, de M. de Chartres et de M.
Tronson, pour ne point approuver mon livre, ne peut subsister. Mais
voici un dernier degré de fausseté qui résulte du même _Mémoire_.

49. M. de Cambray y a ramassé sans ménagement avec une adresse extrême,
tout ce qui pouvait justifier le refus de l'approbation qu'il m'avait
promise , et la prodigieuse aliénation qu'il témoignait contre moi,
jusqu'à me cacher ce qu'il était le plus obligé de me découvrir. Il
fonde maintenant ce refus et cette aliénation, sur la divulgation de son
secret et sur les prétendues promesses que je faisais à tout le inonde
de la future rétractation à laquelle je l'obligerais : mais dans son
Mémoire il ne parlait point de tout cela. Ce sont donc choses avancées
depuis, et qu'on n'osoit dire dans le temps qu'on disait tout contre moi
à la personne du monde auprès de laquelle on avait le plus d'intérêt de
se justifier.

50. Qu'ainsi ne soit: pour montrer que lorsqu'il rendit mon livre sans
le vouloir approuver, il n'en avait vu que les marges, M. de Cambray en
rapporte cette preuve (1) : «Je ne vis rien de tout le reste : une
preuve claire que je ne le vis pas , est que je ne l'ai jamais allégué
pour m'excuser de n'avoir pas approuve le livre. » Quand donc il
n'allègue pas ce qui sert à l'excuser , c'est une preuve et une _preuve
claire_ qu'il ne l'a pas vu : or est-il que

 

1 _Rép.,_ chap. I, p. 8.

 

262

 

dans son Mémoire il n'allègue pas ces divulgations du secret, ces
confidences odieuses, et tout le reste qu'il apporte maintenant pour
justifier son refus : donc il ne les connaissait pas alors. C'est
pourtant alors, ou jamais, qu'elles avoient dû lui paraître, puisque dès
lors il commençait selon le Mémoire (1) ce qu'il a continué depuis,
c'est-à-dire, de se cacher de moi et de m éviter.

51. Quelle meilleure raison pouvait-il avoir de se cacher de moi, que
celle que je divulguais son secret? Il n'alléguait alors pour toute
raison de me cacher ce qu'il méditait sur son livre, que « la nécessité
où il était de laisser ignorer à M. de Meaux un ouvrage dont il voudrait
apparemment empêcher l'impression par rapport au sien (2). » Je n'étais
donc point alors ce faux ami qui trahissait le secret de M. de Cambray,
et qui en tirait avantage : je ne m'étais pas encore avisé de cette
trahison ; mes cent confidents, qui tous en avoient cent autres,
n'avoient pas encore porté mon infidélité aux oreilles de M. de Cambray.

52. Ainsi ce prélat, compose une histoire de plusieurs pièces qui se
font l'une après l'autre ; et quand il écrivait ses raisons à la
personne du monde à qui il voulait le plus les faire goûter, la. saison
de raconter mes perfidies envers un ami n'était pas encore venue.
Comment aussi persuader tous ces faits, et que je voulais décrier et
perdre M. de Cambray, à une personne qui avait vu tout le contraire
durant la suite de plusieurs années? Comment, dis-je, lui persuader que
je trahissais le secret, quand tous les jours elle voyait mes
précautions pour l'empêcher de venir où il pouvait nuire? J'ai donc la
preuve constante que tous ces faits sont imaginaires. Pour justifier mon
innocence attaquée avec tant d'adresse, et avec une éloquence si
insinuante, par un prélat que j'ai servi en ami sincère (car il le faut
dire), sans manquer à aucun devoir, tant qu'il n'a pas mis d'obstacle à
mes desseins, Dieu a voulu que je trouvasse dans ses écrits de quoi le
convaincre. Et que dirai-je dans une occasion si douloureuse, sinon en
simplicité avec l'Évangile: _Cela est, cela n'est pas?_

53. Aussi voit-il le succès de ses mauvaises finesses : la vérité

 

1 _Mém. de M. de Cambray ; Relat.,_ IVe sect., n. 27 ; Ve sect., a. 5,
etc. — 2 _Ibid_.

 

263

 

a tourné contre lui ceux qu'il a voulu flatter : il a perdu son procès
par actes : il en appelle à des faits inconnus au monde. A Nicée on est
convenu du consubstantiel ; mais Eusèbe de Césarée ne l'entendait pas
comme les autres : on a déguisé les sentiments d'Arius : on a brigué en
particulier les souscriptions des évêques contre Pelage : Cyrille s'est
trop pressé ; il a eu tort, contre sa parole, de ne pas attendre Jean
d'Antioche qui venait à grandes journées avec ses évêques, et qui
l'avait averti de sa marche : voilà les faits particuliers et du moins
douteux qu'on opposait au décret public et positif donné à Nicée, à
Carthage, à Ephèse : toute l'histoire ecclésiastique est pleine de tels
exemples : mais qu'en est-il arrivé ? à la fin on s'est détrompé de la
vaine et fausse éloquence : on s'en est tenu aux actes publics, et les
faits particuliers s'en sont allés en fumée.

 


ARTICLE IX. Remarques sur ce qui a suivi le livre.

 

§ I. Fausses imputations à M. de Meaux.

 

M. DE CAMBRAY.

 

1. « M. de Meaux promit d'abord à plusieurs personnes qu'il me donnerait
en secret, et avec une amitié cordiale, ses _Remarques_ par écrit (1). »
C'est ce qu'il répète deux et trois fois à peu près dans les mêmes
termes.

 

RÉPONSE.

 

2. _En secret_? Je n'ai promis aucunes remarques que concertées avec M.
de Paris et M. de Chartres mes approbateurs. M. de Cambray aurait bien
voulu me détacher d'avec ces prélats, comme il a toujours travaillé à
les détacher d'avec moi : l'effet assure mon dire : nous avons fait nos
remarques ensemble, sans quoi il eût été impossible de convenir ; et
aucun homme de bien ne dira jamais le contraire. Ou il faut prouver ces
faits, ce qu'on ne fait point, ou il faut les abandonner. Mais encore,
quel usage M. de

 

1 _Rép_., chap. VIII, p. 128, 130, etc.

 

264

 

Cambray voulait-il faire de mes _Remarques_ ? On va l'entendre en
anticipant un peu la lecture de la _Réponse_.

 

M. DE CAMBRAY.

 

3. « Peu de temps après, j'appris tout à coup qu'on tenait des
assemblées où les prélats dressaient ensemble une espèce de censure de
mon livre, à laquelle ils ont donné depuis le nom de Déclaration. Je
m'en plaignis à M. l'archevêque de Paris, parce que nous avions fait lui
et moi un projet de recommencer ensemble l'examen de mon livre sur les
Remarques de M. de Meaux avec M. Tronson et M. Pirot.

4. » Surtout on ne voulait pas être rejeté entre les mains de M. de
Meaux qui joignait à toutes ses anciennes préventions une nouvelle
hauteur, etc. (1) »

 

RÉPONSE.

 

5. C'est à quoi M. de Cambray voulait faire servir mes _Remarques_ :
c'était pour en faire aussi bien que de son livre, entre lui, M. de
Paris, MM. Tronson et Pirot, un examen dont surtout il exigeait que je
fusse exclus : de sorte que mes _Remarques_ seraient examinées sans moi,
et à condition que si ces Messieurs ne tombaient pas dans le sens de M.
de Cambray, dont ils étaient bien éloignés, il ferait de leur sentiment
l'état qu'on a vu. Reprenons maintenant la suite de la _Réponse_.

 

M. DE CAMBRAY.

 

6. a M. de Meaux me fit attendre ses _Remarques_ près de six mois : mon
livre parut avant la fin de janvier, et je ne reçus que vers la fin de
juillet ses _Remarques_ qu'il a données sous le nom de _Premier Ecrit,_
du 15 du même mois (2). »

 

RÉPONSE.

 

7. Il faut remarquer la date de cet écrit et la vérité de ce fait. M. de
Cambray qui en convient, ne nie pas aussi ce qu'il porte : que pendant
que nous rédigions nos _Remarques_ par écrit, on lui

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 131. — 2 _Ibid_., p. 128.

 

265

 

mit en main « deux mémoires très-amples de M. Pirot, où sont toutes nos
difficultés et une partie de nos preuves (1). » Ces mémoires faits sous
nos yeux contenaient le fond : ainsi M. de Cambray n'ignorait aucun de
nos sentiments, et l'on n'avait rien de caché pour lui.

 

M. DE CAMBRAY.

 

8. « Alors j'étais sur le point de revenir à Cambray, et je n'avais plus
que le temps de préparer mes défenses pour Rome où le Roi nous
renvoyait. »

 

RÉPONSE.

 

9. Quand on ose nommer le Roi il faut parler juste : ce ne fut point le
Roi qui renvoya L'affaire à Rome: Sa Majesté y laissa écrire M. de
Cambray qui le voulut : la lecture de sa lettre fut entendue, et c'est
tout.

 

M. DE CAMBRAY.

 

10. « Pendant que j'attendais ainsi M. de Meaux, devait-il éclater? Il
veut faire entendre que d'autres apprirent au Roi ce qu'il lui avait si
longtemps caché ; mais dois-je lui tenir compte de ce secret, sur lequel
il n'avait aucune preuve ni bonne ni mauvaise avant la publication de
mon livre? De plus est-ce cacher assez une chose au Roi que de la
répandre sourdement? »

 

RÉPONSE.

 

11. J'ai parlé ailleurs de cette matière (2). M. de Cambray nous va dire
encore _que son commerce de piété avec madame Guyon était connu_. Il
n'en fallait pas davantage, si l'on eût voulu se servir des
connaissances qu'on avait : et ce qui scandalisait les gens de bien,
c'est qu'on appelât piété une si mauvaise doctrine. « M. de Meaux,
dit-il (3), veut faire entendre que d'autres apprirent au Roi, etc. »
mais M. de Cambray veut-il nier ce que je dis aux yeux d’un si grand
témoin, qui sait bien ce qu'on a porté à ses oreilles sacrées?

 

1 _Premier Ecrit,_ n. 2. — 2 Ci-dessus, art. 7, n. 15, 16, 23. — 3
_Rép.,_ chap. VII, p. 155.

 

266

 

M. DE CAMBRAY.

 

12. « Au lieu de demander pardon au Roi d'avoir caché le fanatisme de
son confrère et de son ancien ami, ne devait-il pas lui dire ce qu'il
venait de me promettre? Ce n'était pas les rapports confus qui pouvaient
alarmer un prince si sage : ce qui le frappa fut le pardon que M. de
Meaux lui demanda pour ne lui avoir pas plus tôt déclaré mes égarements.
Si ce prélat eût cherché la paix, il n'avait qu'à dire à Sa Majesté : Je
crois voir dans le livre de M. de Cambray des choses où il se trompe
dangereusement, et auxquelles je crois qu'il n'a pas fait d'attention ;
mais il attend des remarques que je lui ai promises : nous éclaircirons
avec une amitié cordiale ce qui pourrait nous diviser ; et on ne doit pas
craindre qu'il refuse d'avoir égard à mes remarques si elles sont bien
fondées (1). »

 

RÉPONSE.

 

13. C'était là un beau discours à me proposer : sans doute je devais
répondre d'une amitié qui venait d'être violée par un acte si solennel :
je devais me rendre garant de la doctrine de M. de Cambray, après la
marque qu'il en donnait par un livre où il venait d'éluder tous les
Articles que nous avions signés ensemble, et où il entreprenait
d'expliquer ma propre doctrine sans m'en donner part : de telles
propositions sont d'un homme qui a coutume d'endormir les autres par la
facilité de ses expressions : il veut encore que je l'excuse sur son peu
d'attention, lui à qui je voyais une attention si prodigieuse, mais à
éluder, mais à peindre de belles couleurs les maximes les plus
dangereuses.

14. _Mais j'ai demandé pardon_ : quelle merveille! nous avions peut-être
de bonnes raisons d'épargner M. de Cambray : mais comme j'ai déjà dit,
nous avions l'événement contre nous : ne devais-je pas encore aller
disputer contre un si bon maître, et soutenir M. de Cambray, qui contre
tant de promesses mettait la division dans l'Église? On ne permet à un
homme de bien d'être trompé qu’une fois.

15. « Ce n’était pas les rapports confus qui pouvaient alarmer

 

1 _Rép_., chap. VII, p. 129.

 

267

 

un prince si sage. » Il appelle des rapports confus la voix publique de
tout le royaume contre son livre, et le témoignage précis que rendaient
naturellement à Sa Majesté les gens les plus sages. C'était comme le
premier cri de la foi blessée qui venait frapper ses oreilles, et
s'opposer au quiétisme renaissant : je n'avais pas encore ouvert la
bouche ; et je ne le dirais pas si je pouvais en être dédit. On
s'étonnait de me voir si en repos pendant tous les mouvements que
certaines gens faisaient contre moi. Mais quoi? je sais à qui je me fie,
et que celui qui garde Israël ne dort pas.

 

M. DE CAMBRAY.

 

10. « Qu'avais-je fait depuis que M. de Meaux avait applaudi à ma
nomination à l'archevêché de Cambray? je n'avais t'ait que mon livre
(c'était bien assez) ; et c'est ce livre même sur lequel il m'avait
promis ses remarques » (concertées, comme on vient de voir, avec M. de
Paris et M. de Chartres ; ce qui demandait du temps). « Encore une fois
qu'avais-je fait dans cet intervalle si court? je ne vois que ma lettre
au Pape qui ait pu le choquer (1) » Ailleurs : « Ma soumission au Père
commun doit-elle irriter M. de Meaux (2) ? »

 

RÉPONSE.

 

17. « Ma soumission » est connue, et je n'ai qu'à laisser passer des
traits si malins.

 

M. DE CAMBRAY.

 

18. « Etait-ce me rendre indigne des remarques de M. de Meaux que
d'écrire selon le désir du Roi une lettre au Pape pour lui soumettre mon
livre, contre lequel on publiait déjà de grands bruits à Rome (3)? » Il
dit ailleurs : « Le Roi n'a-t-il pas désiré que j'écrivisse (4)? »

 

RÉPONSE.

 

19. Ne disons rien sur la suite de la même malignité : mais on ne peut
passer le désir du Roi. « _On m'avait,_ dit-il, _assuré que le Roi
souhaitait que j'écrivisse_ : » Ce n'est donc point un ordre qu'il

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 130. — 2 _Ibid_., p. 144. — 3 _Ibid_., p. 131. —
4 _Ibid.,_ p. 144.

 

268

 

eût reçu : mais il sait bien que c'est autre chose de souhaiter, autre
chose de souffrir ou de laisser faire ; et il ne lui est pas permis
d'énoncer contre la vérité le désir du Roi.

 

§ II. Sur le refus des conférences.

 

M. DE CAMBRAY.

 

20. « Les prélats dressaient ensemble une espèce de censure de mon
livre, etc. (1).

» Dès que ces assemblées de prélats furent établies, et que tout y eut
été concerté contre mon livre, on ne songea plus qu'à me réduire à y
aller comparaître. Voilà ce que signifiaient ces tendres paroles : _Que
ne venait-il à la conférence éprouver la force de ces larmes
fraternelles,_ etc. »

 

RÉPONSE.

 

21. Comme le refus des conférences amiables est un des endroits qui
incommode le plus M. de Cambray, il emploie ses plus grands efforts à le
couvrir ; mais il ne faut se souvenir que du fait expliqué dans la
_Relation_ (2). Nous ne pouvions nous dispenser de nous déclarer sur ce
que M. de Cambray supposait dans son Avertissement qu'il ne faisait son
livre des _Maximes_ que pour expliquer nos principes. Est-ce une chose
qu'on puisse nier, que notre silence autorisait sa déclaration? Nous ne
pouvions donc ni nous empêcher de parler, ni parler sans convenir, ni
convenir sans nous voir ensemble quel air voit-on là d'autorité ou
d'assemblée établie pour y faire comparaître M. de Cambray ? Mais encore
de quel moyen nous servions-nous pour l'attirer à ce tribunal? c'était
de lui proposer une conférence amiable pour nous expliquer ensemble,
l'eut-on plus visiblement abuser des mots, et renverser le langage
humain que d'appeler cela _comparaître_?

 

M. DE CAMBRAY.

 

22. « S'agissait-il de conférences où M. de Meaux voulût me.

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 131. — 2 _Relat_., 1^(ère) sect., n. 5.

 

269

 

proposer douteusement ses difficultés, et se défier de ses pensées
contre mon livre (1)? etc. »

 

RÉPONSE.

 

23. Il n'est pas de la nature des conférences amiables de proposer
_douteusement_ ses difficultés : car ainsi tant de conférences avec les
ariens , avec les manichéens, avec les monothélites, présupposaient un
doute dans saint Hilaire, dans saint Ambroise, dans saint Augustin, dans
saint Maxime, dans les autres qui les proposaient. Quand les apôtres
conféraient avec les Juifs, est-ce à dire qu'ils leur parlaient
_douloureusement_ de la venue de Jésus-Christ. Le faux saute aux yeux
dans une semblable proposition : par conséquent j'ai raison de dire (2)
ce que rapporte M. de Cambray (3) :

« Nous ne mettions point en question la fausseté de sa doctrine : nous
la tenions déterminément mauvaise et insoutenable. » D'où je conclus «
que supposé qu'il persistât invinciblement, comme il a fait, à nous
imputer ses pensées, il n'y avait de salut pour nous qu'à déclarer notre
sentiment à toute la terre. » Voilà mes paroles

dont M. de Cambray tire cette conséquence.

 

M. DE CAMBRAY.

 

24. « Rien n'est plus clair. M. de Meaux ne voulait m'attirer dans
l'assemblée que pour décider, que pour parler au nom de l'Église, que
pour me faire dédire (1) »

 

RÉPONSE.

 

25. Est-il permis de dire : Rien n'est plus clair, pendant qu'on voit le
contraire ? On ne confère point _pour décider,_ mais pour prouver ce
qu'on croit : on ne parle point _au nom de l'Église_ : chacun propose
ses preuves, et on a de part et d'autre un même droit. En demandant à M.
de Cambray une conférence amiable, nous ne prétendions pas l'obliger à
douter de ses sentiments. La loi est égale, et il ne devait non plus
exiger de nous que nous doutassions des nôtres : faudrait-il seulement
prouver des vérités

 

1 _Rép.,_ chap. VII. p. 132. — 2 _Relat_., VIIe sect., n. 21. — 3
_Rép.,_ p. 132. — 4 _Ibid_.

 

270

 

si manifestes, si l'on agissait de bonne foi? Après les conférences, si
l'on ne veut pas se rendre j La vérité, elle ne doit pas pour cela
demeurer muette : si M. de Cambray ne veut jamais convenir qu'il ait
tort de nous imputer sa doctrine, que nous reste-t-il en effet pour
mettre notre conscience à couvert, que de déclarer notre sentiment à
toute la terre? C'est reflet inévitable d'une conférence : c'est pour
éviter cette extrémité qu'on fait précéder, non pas des décisions, mais
des preuves, des autorités, des démonstrations M. de Cambray le sait
comme nous, et il rendra compte à Dieu de nous faire perdre le temps à
prouver ce qui est clair comme le soleil.

 

M. DE CAMBRAY.

 

26. « Mais quoi? M. de Meaux ne devait-il pas craindre de se tromper en
me condamnant? Non, on ne mettait pas en question que je ne fusse dans
l'erreur, que je ne dusse me dédire. »

 

RÉPONSE.

 

27. Dans une conférence de religion est-on obligé de mettre sa foi en
doute ? Mais on doit craindre de se tromper : non, dans les matières où
l'on a pour guide la tradition évidente. Au surplus, dès qu'on eût
commencé de part et d'autre par mettre en doute le sujet de la dispute,
il n'y avait qu'à se taire et tenir tout pour indifférent : mais ainsi
la vérité eût perdu sa cause.

 

M. DE CAMBRAY.

 

28. « Devais-je tenter ces conférences, ou plutôt aller subir la
correction de ce tribunal ? »

 

RÉPONSE.

 

29. On se lasse d'entendre toujours prendre à contre-sens les termes de
correction et de tribunal, mais il ne faut pas se rebuter ; il faut
sauver les infirmes qu'une apparence de dialectique éblouit.

 

M. DE CAMBRAY.

 

30. « Dans la situation où j'étais, me convenait-il d'aller faire

 

271

 

une scène sujette à diverses explications, sur lesquelles M. de Meaux
aurait été cru ? »

 

RÉPONSE.

 

31. A cette fois la difficulté serait importante, si l'on n'y avait
pourvu par les conditions de la conférence. Elles sont comprises dans
l'écrit du 15 juillet 1697, que M. de Cambray reconnaît : j'y avais déjà
renvoyé ce prélat dans la _Relation_ (1) : et dans une simple lecture de
quelques paroles de cet écrit, on verra que j'avais par avance répondu à
tout.

 

§ III. Conditions de la conférence par l'écrit du15 juillet 1697.

 

32. La fin était de montrer la vérité claire, _en peu de conférences, en
une seule peut-être, et peut-être en moins de deux heures_ (2) : après
avoir marqué les longueurs des répliques et dupliques par écrit, on
offrait pourtant d'écrire et souscrire toutes les propositions qu'on
aurait avancées, sitôt qu'on le demanderait : mais on voulait commencer
par ce qu'il y a de plus court et de plus tranchant, qui était la vive
voix.

33. Quoique M. de Cambray nous eût fait beaucoup de demandes inutiles,
après avoir répondu que _c'était ouvrir une nouvelle dispute au lieu de
finir celle où nous étions_ (3), j'offris néanmoins de répondre à tout,
pourvu qu'on voulût venir à la conférence amiable de vive voix (4).

34. La suite de l'écrit portait qu'on admettait à la conférence « les
évêques et les docteurs que M. l'archevêque de Cambray y voudrait
appeler : » et qu'encore « qu'on lui proposât toutes les conditions les
plus équitables, on avait pour témoins de son refus ce que le monde a de
plus auguste : » tous ces faits ont passé sans contredit : M. de Cambray
a vu ces écrits : et il n'y a plus maintenant qu'à conférer un moment
ses objections avec mes réponses.

 

1 _Relat.,_ VIIIe sect., n. 2 et suiv.— 2 _Premier Ecrit de M. de
Meaux,_ n. 5. — 3 _Ibid._ — 4 _Ibid._

 

272

 

M. DE CAMBRAY.

 

35. « Dans la situation où j'étais, me convenait-il d'aller faire une
nouvelle scène sujette à diverses explications, sur lesquelles M. de
Meaux aurait été cru (1) ? »

 

RÉPONSE.

 

36. On remédiait à sa crainte, en offrant d'écrire ce qu'il voudrait
(2).

 

M. DE CAMBRAY.

 

37. « Si M. de Meaux a cité si mal les passages de mes écrits imprimés,
qui sont sous les yeux du public, etc., que n'eût-il pas fait dans ces
conférences particulières, où il aurait pu s'abandonner librement à sa
vivacité et à sa prévention? »

 

RÉPONSE.

 

38. M. de Cambray enfle son discours par tous les reproches qu'on a cent
fois réfutés, et il ne dit mot à l'offre d'écrire, qui remédiait à tous
les inconvénients.

 

M. de CAMBRAY.

 

39. « Je fis proposer à M. de Meaux une voie d'éclaircissement entre
nous, aussi sûre et aussi paisible que celle des conférences pouvait
être tumultueuse et ambiguë (3). »

 

RÉPONSE.

 

40. Il ne pouvait rien y avoir de tumultueux ni d'ambigu avec les
conditions proposées. L'auteur du tumulte, quel qu'il eût été, aurait
paru aux spectateurs, et se serait convaincu lui-même : c'était donc par
une crainte trop vague rejeter l'expédient le plus assuré et le plus
court.

 

M. DE CAMBRAY.

 

41. « C'était de nous faire l'un à l'autre de courtes questions et de
courtes réponses par écrit, afin que nous eussions de part

 

1 _Rép.,_ chap. VII. — 2 Ci-dessus, n. 32. — 3 _Rép.,_ chap. VII, p.
133.

 

273

 

et d'autre des preuves littérales de tout ce qui se passerait entre
nous. »

 

RÉPONSE.

 

42. Les réponses courtes par écrit dans les grandes questions ne durent
guère ; la vive voix tranche, parce qu'on va d'abord au point.

 

M. DE CAMBRAY.

 

43. « Il en convint : je lui envoyai vingt courtes questions. »

 

RÉPONSE.

 

44. Il m'envoya de quoi disputer jusqu'à la fin du monde.

 

M. DE CAMBRAY.

 

45. « Il m'en envoya quelques-unes, me promettant de me répondre dès que
j'aurais répondu. Je répondis aux questions de M. de Meaux ; alors il
refusa de me répondre par écrit, nonobstant la promesse qu'il en avait
faite, et dont j'ai envoyé l'écrit à Reme. »

 

RÉPONSE.

 

46. On vient de voir (1) que je n'ai jamais refusé, mais seulement
différé de répondre même par écrit, pour le faire plus nettement dans la
conférence. L'envoi de mon écrit à Rome montre en M. de Cambray trop
d'envie d'embarrasser une grande question par des minuties.

 

M. DE CAMBRAY.

 

47. « On peut voir par mes réponses, etc., que des conférences ne
devaient pas m'embarrasser (2). »

 

RÉPONSE.

 

48. On peut voir par ses réponses que le papier souffre tout, et qu'on
n'échappe pas de même à un discours qui vous presse, el vous ramène
malgré vous au point de la question : c'a été là le motif et le fruit de
toutes les conférences.

 

1 Ci-dessus, n. 32, 33. — 2 _Rép.,_ p. 134.

 

274

 

M. DE CAMBRAY.

 

49. « Pour éviter ces confusions (dans les conférences), je les proposai
à M. l'archevêque de Paris, avec ces trois conditions. »

 

RÉPONSE.

 

50. Il sent donc bien en sa conscience que le refus se tournait en
preuve contre lui.

 

M. DE CAMBRAY.

 

51. « Ière condition : qu'il y aurait des évêques et des théologiens
présents. »

 

RÉPONSE.

 

52. On vient devoir (1) que j'en étais convenu, sans que M. de Cambray
reproche ce fait dont nous avons de trop grands témoins.

 

M. DE CAMBRAY.

 

53. « IIe condition : qu'on parlerait tour à tour. »

 

RÉPONSE.

 

54. Comment donc aurait-on pu faire sans cela? qui jamais a imaginé une
conférence où l'on parle tous ensemble ?

 

M. DE CAMBRAY.

 

55. « Qu'on écrive sur-le-champ les demandes et les réponses. »

 

RÉPONSE.

 

56. C'est ce que j'avais demandé par l'écrit que M. de Cambray a reçu
(2) : et pour abréger, je proposais d'écrire ce qu'on eût voulu, au
choix de la personne attaquée, quelle qu'elle fût.

 

M. DE CAMBRAY.

 

57. « IIIe condition : que M. de Meaux ne se servirait point du prétexte
des conférences entre nous sur les points de doctrine, pour vouloir se
rendre examinateur de mon livre. »

 

1 Ci-dessus, n. 44. — 2 Ci-dessus, n. 32.

 

275

 

RÉPONSE.

 

58. C'est là où l'on n'entend rien : pour conférer sur le livre qui seul
faisait la question, il fallait bien en examiner le texte : non point
par un examen de juridiction, à quoi on ne pensait pas, mais par un
examen de dispute, sans lequel il n'y avait point de conférence.

 

M. DE CAMBRAY.

 

59. « Que cet examen du texte demeurerait, suivant notre projet. entre
M. l'archevêque de Paris et moi avec MM. Tronson et Pirot (1). »

 

RÉPONSE.

 

60. A ce coup M. de Cambray commence à s'expliquer mieux. Il est vrai
qu'il proposa de conférer avec moi à condition que je ne parlerais point
de son livre : c'est ce qu'il voulait réserver à lui et à ces Messieurs
; et pour moi qui étais exclu de cet examen, j’aurais pu dans la
conférence discourir en l'air sur toutes les questions hors du livre,
celles du livre m'étant interdites : et il s'étonne qu'on ait regardé
cette condition comme une illusion manifeste, où pour se disculper du
refus injuste et absurde de conférer, on semble en convenir, et en même
temps on rend la conférence non-seulement impossible, mais encore
ridicule.

 

M. DE CAMBRAY.

 

61. « Pour l'histoire d'un religieux de distinction..., elle m'est
absolument inconnue. »

 

RÉPONSE.

 

62. Il fallait se déclarer sans détour, si la proposition d'une
conférence _par un religieux de distinction,_ qu'il ne commît plus, lui
est inconnue. Si sa réponse, que ce digne religieux raconte fort
franchement, ne plaît pas à M. de Cambray, la _Relation_ lui laissait le
choix d'en faire une autre (2), _qui ne pourrait être que mauvaise_ : il
fallait donc imaginer telle autre réponse qu'il

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 135. — 2 _Relat.,_ VIIIe sect., n. 5.

 

276

 

eût voulu, et non pas sur un fait si positif nous payer de conjectures
en l'air.

 

M. DE CAMBRAY.

 

63. « Je ne reçus les remarques de M. de Meaux que quand il n'était plus
question que de partir pour Cambray, et d'envoyer promptement mes
réponses à Rome (1). »

 

RÉPONSE.

 

64. Il ne fallait qu'un oui ou un non. Si l'on eût aimé la paix, on eût
bien pu différer de quelques jours le voyage. Je ne demandais que
très-peu de jours, et peut-être seulement deux ou trois heures. M. de
Cambray eût pu tant qu'il eût voulu envoyer ses réponses à Rome, pour
lesquelles on ne lui a jamais demandé de surséance : mais il ne voulait
qu'éluder les voies d'éclaircissement et de douceur, que la charité et
la vérité nous faisaient demander : et il se hâtait de partir, ne
sachant que dire à tout le monde, qui lui reprochait le refus de la
conférence avec ses amis et ses confrères.

 

M. DE CAMBRAY.

 

65. « Je voulais bien écouter les avis par écrit de M. de Meaux, et en
profiter, s'ils étaient bons : mais je ne voulais pas me livrer à lui
dans son tribunal. »

 

RÉPONSE.

 

66. Voilà enfin le fond et le secret de la défense de M. de Cambray sur
les conférences. Il n'y sait rien de meilleur que de changer au nom
odieux de tribunal, le nom d'une conférence amiable que sa conscience et
même l'honneur du monde lui reproche d'avoir injustement refusée. J'ai
rapporté tout au long et presque de mot à mot toutes ses réponses :
enfin il est convaincu d'avoir refusé les voies amiables, et d'avoir
tellement senti le faible de sa cause, qu'il n'a pu soutenir la face de
ses amis.

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 136.

 

277

 


ARTICLE X. Sur diverses autres remarques du chapitre VII et dernier de la Réponse.

 

§ I. Sur la falsification de la version latine du livre de M. de Cambray.

M. DE CAMBRAY.

 

1. « Ce prélat attaque encore la version latine de mon livre que j'ai
envoyée à Rome. » Là il rapporte mes paroles, qu'on peut voir dans la
_Relation_ (1) ; et il les reprend en cette sorte : « Qui ne croirait à
ce ton démonstratif, que voilà la pleine conviction de mon infidélité ?
mais c'est ici que je conjure le lecteur de juger entre M. de Meaux et
moi (2). »

 

RÉPONSE.

 

2. J'accepte l'offre, et je consens qu'un lecteur attentif nous juge par
cet endroit seul.

 

M. DE CAMBRAY.

 

3. « 1. J'ai déclaré dans mon livre que l'intérêt propre est un reste
d'esprit mercenaire. 2. J'ai montré avec évidence que M. de Meaux a pris
lui-même l'intérêt, non pour l'objet de l'espérance clin tienne, mais
pour une affection imparfaite. 3. Le terme de propre ajouté dans mon
livre à celui intérêt, signifie manifestement la propriété, qui de
l'aveu même de M. de Meaux, est une affection du dedans, et non l'objet
du dehors, 4. M. de Meaux en traduisant mon livre dans sa _Déclaration,_
a rendu le mot _intéressé_ par celui de _mercenarius_. Ai-je tort de
traduire mon livre comme ce prélat l'a traduit lui-même (3)? »

 

RÉPONSE.

 

A. Que servait tant de discours? La fausseté dont ma _Relation_ accusa
M. de Cambray dans la version de son livre est d'avoir

 

1 _Relat_., VIIe sect., n. 5. — 2 Rép. P. 136. — 3 Rép., p. 137.

 

278

 

partout, et plus de cinquante fois, inséré dans son texte le terme
_appetitio mercenaria,_ qui n'y fut jamais ; et d'avoir expliqué par là
le mot de motif et celui à'intérêt propre. Pour argumenter contre moi
_ex concessis,_ et pouvoir justement alléguer en preuve la Déclaration
des trois évêques, il faudrait, non point y marquer en l'air, comme M.
de Cambray fait à la marge, une longue suite de discours, mais quelque
endroit particulier où l'on employât le terme _appetitio_ en traduisant
ses passages. Mais qui songeait seulement alors à cette interprétation
entièrement inouïe? M. de Cambray lui-même n'y songeait pas encore dans
sa première explication que M. de Chartres a imprimée, puisqu'il y
suppose toujours comme constant qu'il a pris le terme de motif pour la
fin qu'on se propose au dehors.

5. M. de Cambray destitué de preuve, a recours dans sa Réponse à une
conséquence tirée du mot de _propriété_ : mais outre qu'une conséquence
n'est pas une version où le texte doit être représenté tel qu'il est en
soi, on répond de plus que la conséquence est mauvaise : et quand la
propriété serait un appétit, il ne s'ensuit pas que le motif en fût un.
Ainsi M. de Cambray demeure en cinquante endroits faux traducteur de son
propre livre, en substituant une conséquence, et encore fausse, au texte
qu'il fallait rendre simplement.

6. Et pour ne m'en pas tenir, comme fait M. de Cambray, à de vagues
citations, je lui représente dans son article VIII vrai (1), la
traduction de ce passage : « L'ame s'abandonne à Dieu pour tout ce qui
regarde son intérêt propre. » Et un peu après : « En ne lui faisant voir
aucune ressource pour son intérêt propre éternel. » En vérité osera-t-on
dire que ce soit traduire deux endroits si essentiels dans cette matière
que de les rendre en cette sorte : le premier, _permittere se Deo quoad
omnis commodi proprit mercenariam appetitionem_ : le second, encore plus
essentiel : _nullâ spe quoad proprii commodi etiam aeterni mercenariam
appetitionem_ ?

7. Il commet la même falsification lorsqu'il traduit, dans l'article X,
_le sacrifice absolu de l'intérêt propre pour l'éternité,_ par

 

1 Max., p. 72, 73 ; vers, lat., p. 51, 52.

 

279

 

ces mots : _absolutè proprii commodi appetitionem mercenariam quantum ad
œtemitatem immolat_ (1).

8. Pour peu qu'on entende cette dispute, on sait que ces trois passages
sont les plus essentiels de tout le livre ; et ceux qui en entraînent le
plus l'inévitable censure, à titre d'impiété et de blasphème, du propre
aveu de l'auteur. Or est-il qu'en ces trois endroits si essentiels la
traduction latine est falsifiée : elle l'est donc dans ce qu'il y a de
plus essentiel dans tout le livre.

9. Il faut ici remarquer que c'est sur cette version latine que M. de
Cambray demande au Pape d'être jugé (2) : et en effet beaucoup de ses
examinateurs, qui n'entendent point ou entendent peu le français, le
jugent sur sa version. Ils le jugent donc sur des faussetés essentielles
: c'est sur des faussetés essentielles qu'il demande d'être jugé. On
vante en vain le nombre de ses partisans : la plupart d'eux ne le sont
manifestement, que trompés par une infidèle version.

10. Si, malgré l'évidence de ce fait, M. de Cambray propose qu'on le
juge décisivement par cet endroit seul, c'est visiblement qu'il met sa
confiance dans la hardiesse de l'affirmation, et non pas dans la force
de sa preuve.

 

§ II. Sur un fait posé par M. de Cambray et désavoué par lui-même.

M. DE CAMBRAY.

 

11. « Voici un fait bien remarquable que j'ai avancé, et qui selon M. de
Meaux est si faux que j'en supprime les principales circonstances (3).
Ce fait est que M. de Chartres, » et le reste qu'on peut lire dans la
_Réponse_.

12. «M. de Meaux veut que ce fait soit faux ; 1 parce qu'il n'en a
jamais entendu parler : 2 il dit que je me suis dédit sur ce fait:
comment dédit? c'est que dans une seconde édition de ma _Réponse,_ j'ai
supprimé cet article. Mais est-ce se dédire sur un fait que de le
supprimer? » M. de Cambray ajoute qu'il l'a

 

1 _Max_., art. 10, p. 90 ; vers, lat., p. 65. — 2 _Lett. de M. de Cambray
au Pape,_ ci-après. — 3 _Rép.,_ chap. VII, p. 137.

 

280

 

supprimé « par discrétion, parce qu'il voulait supprimer autant qu'il
pouvait les contestations personnelles (1). »

 

RÉPONSE.

 

13. Tout est ici plein d'illusion. M. de Cambray demeure d'accord
d'avoir supprimé ce fait dans une seconde édition, et d'avoir voulu
retirer les exemplaires de cette édition où il était énoncé : n'est-ce
pas là un désaveu assez formel? .Mais ce prélat ne manque jamais de
beaux prétextes ; c'est, dit-il, la discrétion qui lui a fait _supprimer
les contestations personnelles_. Cela serait beau s'il était vrai : mais
s'il avait à supprimer quelque chose _par discrétion sur les
contestations personnelles,_ il aurait du commencer par ces étranges
paroles : « Le procédé de ces prélats a été tel, que je ne pourrais
espérer d'être cru en le racontant (2). » Loin de retrancher ces paroles
de la première édition, il enchérit par-dessus dans la seconde, en y
ajoutant ces mots : « Il est bon même d'en épargner la connaissance au
public (3). » C'est ainsi que sa discrétion lui fait supprimer les
contestations sur les faits.

14. Pour ce qui regarde M. de Chartres, dont il appelle à témoin la
bonne foi, et une lettre écrite de sa part (4) : qu'il se souvienne que
ce prélat, après avoir témoigné tant d'étonnement de voir M. de Cambray
« donner sa première explication en la présence de Dieu, avec des
protestations si sérieuses qu'il n'avait point eu d'autres sentiments en
taisant son livre, et s'en départir cependant dans son _Instruction
pastorale_ (5) : » M. de Chartres, dis-je, se sert de cet exemple pour
nous prémunir contre les autres allégations de cet archevêque, en
parlant ainsi : « Jugez à l'avenir des faits et des raisons qu'il
avancera contre nous pour défendre son livre, par ce fait qu'il avait
donné comme incontestable (6). » C'en est assez contre un fait supprime
par son auteur.

15. Au reste les expédients que M. de Cambray étale par un si

 

1 _Rép.,_ chap. VII, p. 138 ; _Relat_., VIIe sect., n. 21. — 2 _Rép._ à
la Décl., 1^(ère) et 2^(e)   édit., p. 6. — 3 2e édit., p. 6. — 4
_Rép.,_ p. 138. — 5 _Lett. past. de M. de Chartres,_ p. 69, 79, 80. — 6
_Ibid_., p. 119, 120.

 

281

 

long discours (1), n'étaient point recevables, et nous les avons réfutés
dans la _Relation_ (2). Tout aboutit à conclure que nous devions envoyer
secrètement nos objections à Rome. Mais où est ici l'équité? Il veut
bien nous prendre publiquement à garants de ses erreurs, dans
l'Avertissement de son livre des _Maximes_ (3) : et il ne veut pas qu'il
nous soit permis de rendre notre désaveu public? Chargés de ses fautes
par un livre imprimé, nous ne pourrons y opposer que des .Mémoires
secrets? Notre silence n'eût-il pas été un consentement honteux à
l'erreur qu'on nous imputait ? C'est néanmoins ce que M. de Cambray nous
reproche cent et cent fois comme une injure manifeste que nous lui
faisons. Quelle cause ne soutiendra pas celui qui sait appuyer une si
visible injustice?

 

§ III. Sur les soumissions de M. de Cambray dans ses deux lettres imprimées.

 

M. DE CAMBRAY.

 

Il paraissait par mes deux lettres, l'une datée eu 3 août, et l'autre de
quelques jours après, que M. de Meaux a lues imprimées, qu'en demandant
au Pape à être instruit en détail de peur de me tromper, je promettais
de me soumettre sans ombre de restriction, tant pour le fait que pour le
droit, quelque censure qu'il lui plût de faire de mou livre (4). »

 

RÉPONSE.

 

17. _Je promettais,_ dit-il (dans ces lettres), _de me soumettre sans
ombre de restriction_. Je lui répète ce que j'ai dit dans la _Relation_
(5) ; « Que voulaient donc dire ces mots de la lettre du 3 août. _Je
demanderai seulement au Pape qu'il ait la bonté de marquer précisément
les erreurs qu'il condamne, et les sens sur lesquels il porte sa
condamnation, afin que ma soumission soit sans restriction_. » C'est
donc clairement menacer l'Église de restriction, si le Pape ne prononce
pas comme il le demande. Ainsi il donne le

 

1 _Rép.,_ p. 138, 140, 141, etc. — 2 _Relat_., VIIe sect., n. 21. — 3
Ci-dessus, art. 9, n. 21. —   4 _Rép.,_ p. 139. — 5 _Relat.,_ Xe sect.,
n. 3.

 

282

 

change lorsqu'il dit : « Selon M. de Meaux, ce n'est être ni docile, ni
sincère de demander d'être instruit (1). » Il me fait parler comme il
veut. J'ai dit et je dis encore, que ce n'est pas être docile à
l'instruction, quand on menace de restrictions, si on manque de nous
instruire à notre mode. Que peut-on croire d'un auteur qui se glorifie
d'exclure jusqu'à l'ombre de la restriction, dans les paroles où on lit
la restriction toute claire ? J'espère qu'il fera mieux qu'il ne dit :
mais enfin voilà ce qu'il dit en termes formels. Il ne répond rien à
cette objection : il ne répond rien à l'extrémité où je lui démontre
qu'il ose réduire le Pape en lui proposant l'impossible (2),
c'est-à-dire de déterminer tous les sens des esprits féconds en chicane.
Enfin loin de rétracter deux lettres si téméraires, comme je l'en avais
averti (3), il les défend et les confirme ; et il croit avoir satisfait
à tout son devoir, quand il vante après sa soumission absolue, sans
rétracter ce qu'il a dit contre le respect, tant il veut accoutumer le
monde, et le Pape même s'il pouvait, à se contenter de belles paroles.

 

§ IV. Sur les explications.

 

M. DE CAMBRAY.

 

18. « Voici un moyen dont M. de Meaux se sert pour se justifier sur le
refus qu'on a fait de mes explications : il dit que je ne faisais que
varier. C'est ce que M. de Chartres a entrepris de prouver : mais je
ferai voir que ce prélat a pris ce que l'Ecole appelle _argumentum ad
hominem,_ pour l'explication précise de mon livre (4). »

 

RÉPONSE.

 

19. Le tour est nouveau : on pousse une explication dans toute sa suite,
sans indiquer seulement qu'on en ait une autre ; et quand on ne peut plus
l'accorder avec ses autres discours, ni avec le livre qu'on veut
excuser, tout d'un coup c'est un argument _ad hominem_. On peut tout
dire à ce prix ; mais cependant on s'enfonce de plus en plus dans la
variation, puisque l'on varie même pour se défendre d'avoir varié.

 

1 _Rép.,_ p. 110. — 2 _Relat_., Xe sect., n. 3. — 3 _Ibid_., n. 5. — 4
_Rép.,_ p. 142.

 

283

 

M. DE CAMBRAY.

 

20. « Mais supposons que j'aie varié :..... supposons, ce que je
montrerai ailleurs n'être pas vrai, qu'il y avait des erreurs dans mes
explications, que s'ensuit-il de là ? Qu'après m'avoir montré ces
erreurs, il fallait au moins me redresser (1). »

 

RÉPONSE.

 

21. Que faisait M. de Chartres par tant de réponses? Il n'y a qu'à lire
tout ce qu'a fait, tout ce qu'a écrit ce digne prélat, ce docte
théologien (2), pour ramener son ami. Et moi, que prétendais-je autre
chose dans l'écrit du 15 juillet, lorsque l'invitant à la conférence je
parlais en cette sorte (3) : « Nous sommes prêts à lui faire voir :

» Que son explication ne convient pas à saint Bernard qu'il allègue
seul, et qu'elle lui est contraire ;

» Qu'elle ne convient non plus à aucun Père, à aucun théologien, à aucun
mystique ;

» Qu'elle est pleine d'erreurs, et que loin de purger celle du livre,
elle y en ajoute d'autres ;

» Enfin que le système très-mauvais en soi, l'est encore plus avec
l'explication. »

22. Pouvait-on entrer dans un détail plus utile pour redresser un ami
qui s'égarait? Mais il voulait être flatté dans ses nouveautés : il
refusait le secours qu'on lui offrait, et puis il vient se plaindre
qu'on ne l'a pas secouru !

 

§ V. Encore sur madame Guyon.

 

M. DE CAMBRAY.

 

23. « Il est temps de revenir à madame Guyon ». »

 

RÉPONSE.

 

Puisqu'il ne fait presque plus dans le reste de sa _Réponse_ que

 

1 _Rép_., p. 143. — 2 _Lett. past. de M. de Chartres,_ p. 69, 70, etc. —
3 _Premier Ecrit de M. de Meaux,_ n. 5. — 4 _Rép.,_ p. 144.

 

284

 

de répéter ce qu'il a dil pour cette femme, je n'aurai plus qu'à ajouter
quelques petits mots à ce que j'ai déjà répondu

 

M. DE CAMBRAY.

 

24. « Je demande à M. de Meaux qu'il explique en termes précis ce qu'il
veut de moi ; et j'ose dire qu'il ne le pourra expliquer. »

 

RÉPONSE.

 

25. Le voici pourtant en deux mots : 1, Il faudrait nettement condamner
les mauvais livres de cette femme, sans pallier le refus d'une telle
condamnation par l'intention de l'auteur. 2, Il faudrait rétracter de
bonne foi tout ce qu'on a dit, que les endroits repris dans les mêmes
livres ne sont qu'équivoques, exagérations et termes mystiques mal
entendus par leurs censeurs. 3, Il faudrait encore rétracter tout ce
qu'on a dit en général sur l'intention des auteurs, et ne fournir plus
des défenses à tous les hérétiques qui furent ou qui seront jamais.

 

M. DE CAMBRAY.

 

26. « J'ai écrit au Pape que ces livres étaient condamnables dans une
lettre imprimée : n'est-ce pas l'acte le plus solennel, etc. (3). »

 

RÉPONSE.

 

27. On a montré que ce qu'il en dit est plutôt une excuse qu'une
condamnation.

 

M. DE CAMBRAY.

 

28. « M. de Meaux dit que je n'ai pas nommé la personne de madame fiuyon
: mais la nommait-il lui-même quand je fis cette lettre (5)? »

 

RÉPONSE.

 

29. Il ne s'agit pas de son nom . j'avais expressément condamné ses
livres, que M. de Cambray tâchait de sauver.

 

M. DE CAMBRAY.

 

30. « Il ajoute que je désavouerais peut-être dans la suite des

 

1 Ci-dessus, art. 2-5. — 2 _Rép.,_ p. 144. — 3 _Ibid._

 

285

 

citations marginales que j'ai faites du _Moyen court_ et du _Cantique_ :
où en est-on quand on veut supposer de telles choses (1) ? »

 

RÉPONSE.

 

31. On en est où en était M. de Cambray, lorsqu'il rejetait sur un autre
le terme d’_involontaire_ qu'il attribuait à Jésus-Christ : j'avais fait
cette objection dans la _Relation_ (2), et M. de Cambray la trouve si
forte qu'il n'y fait aucune RÉPONSE. Au reste c'est une étrange
condamnation qu'une note marginale jetée après coup à côté d'une lettre
du Pape.

 

M. DE CAMBRAY.

 

32. « Il fait entendre que je désavouerai peut-être aussi mon propre
texte (3).»

 

RÉPONSE.

 

33. Il trouve donc fort étrange qu'un auteur désavoue son propre texte?
c'est ce qu'il a fait sur l'_involontaire_ attribué à Jésus-Christ.

 

M. DE CAMBRAY.

 

34. « Que veut donc M. de Meaux, s'il ne peut être assuré par mon texte
même ? »

 

RÉPONSE,

 

35. Je veux qu'on avoue franchement l'illusion qu'on a faite au public
par le désaveu de son texte : laissant à part le texte, ce n'est pas la
coutume que dans des lettres aux grandes puissances on fasse des marges
: on prend bien la peine de mettre tout ce qu'il faut dans le texte
même, et surtout quand il s'agit de spécifier une chose aussi
essentielle que l'est la condamnation des mauvais livres : ainsi rejeter
en marge les livres de madame Guyon, c'est éviter de dessein formé de,
les condamner dans le texte ; et c'est la suite du mauvais dessein,
d'avoir déjà évité de la nommer parmi les faux spirituels, aussi bien
que Molinos qu elle suit en tout, et qu'on épargne pour l'amour d'elle.

 

1 _Rép.,_ p. 145. — 2 Relat., VIe sect., n. 14. — 3 _Rép.,_ p. 145.

 

286

 

M. DE CAMBRAY.

 

36. « M. de Meaux s était plaint dans la Déclaration, que j'avais fait
tomber (dans la lettre au Pape) le zèle des prélats sur les mystiques
des siècles passés (1). »

 

RÉPONSE.

 

37. Je m'en suis plaint, il est vrai : car aussi que voulaient dire ces
paroles de la lettre au Pape (2) : « Depuis quelques siècles beaucoup
d'écrivains mystiques portant le mystère de la foi dans une conscience
pure, avoient favorisé sans le savoir, l'erreur qui se cachait encore :
ils l'avoient fait par un excès de piété affectueuse, etc. C'est ce qui
a enflammé le zèle ardent de plusieurs évêques. » C'est donc
manifestement contre ces pieux mystiques des siècles passés que notre
zèle s'est enflammé : « c'est ce qui leur a fait composer XXXIV Articles
: » ces Articles sont donc dressés contre eux : « c'est ce qui les a
engagés à faire des censures contre certains petits livres, etc. » Il
veut donc envelopper ces petits livrets dans l'idée confuse de ces
anciens et pieux mystiques. Il répond (3) que, lorsqu'il dit que ces
mystiques des siècles passés _ont échauffé le zèle des prélats,_ et fait
faire leurs articles et leurs censures, c'était à dire _qu'ils en
étaient l'origine innocente_ Est-ce ainsi qu'on parle quand on veut
parler nettement? Un esprit si clair, qui embrouille exprès son
discours, ne montre-t-il pas qu'il veut plutôt envelopper qu'éclaircir
son sujet? Il ne s'agissait que de dire sans tant tournoyer, qu'il
condamnait avec les évêques, les erreurs des livres dont il s'agissait ;
sans leur chercher des excuses et des défenseurs parmi les pieux
mystiques que personne n'attaquait : car ils sont au fond très-éloignés
de madame Guyon ; et loin d'en favoriser les erreurs, comme dit M. de
Cambray, ils les condamnent ; c'est ce qu'il devait dire en un mot pour
dire la vérité : au lieu qu'il lui a fallu employer cinq ou six pages
entières à s'expliquer, avec un long entortillement et de perpétuelles
répétitions (4).

 

1 _Rép.,_ p. 145. — 2 _Inst. past. de M. de Cambray,_ Addit., p. 51. — 3
_Rép.,_ p. 146. — 4 _Ibid_., p. 145-149.

 

287

 

M. DE CAMBRAY.

 

38. « M. de Meaux m'accuse encore de biaiser sur un point essentiel ;
c'est de savoir ce que je pense sur les livres de madame Guyon (1). »

 

RÉPONSE.

 

39. C'est biaiser que ne vouloir jamais parler nettement : c'est biaiser
que de ne reprendre que _quelques endroits_ des livres dont tout le fond
est corrompu : c'est biaiser de les reprendre « au sens qui se présente
et qui est naturel : _sensu obvio naturali,_ » quand on distingue ce
sens de l'intention de l'auteur, et qu'on tâche d'en éviter la
condamnation par un si mauvais artifice : c'est biaiser, lorsqu'à la
place des erreurs formelles dont sont pleins des livres, on n'y veut
trouver que des équivoques avec un langage mystique mal entendu des
censeurs, et des exagérations qui leur sont communes avec les saints :
enfin c'est biaiser, quand on nous propose avec saint Pierre,_ de rendre
compte à tous ceux qui nous le demandent,_ de répondre qu'on l'a rendu à
son supérieur à qui on a parlé si ambigument : M. de Cambray le fait
encore : il biaise donc encore à présent qu'il se défend de biaiser.

 

M. DE CAMBRAY.

 

40. « M. de Meaux se récrie : _Est-ce en vain que saint Pierre a dit
qu'on doit être prêt à rendre compte à tous ceux qui le demandent_ (2),
etc?»

 

RÉPONSE.

 

41. Il fallait répondre à l'autorité de saint Pierre, et condamner
nettement de mauvais livres, en retranchant tous les subterfuges, et non
pas toujours s'en défendre par une telle profusion de vaines paroles.

 

M. DE CAMBRAY.

 

42. « Il veut ignorer ce qui est public et si précis (dans la lettre au
Pape), pour avoir un prétexte de me questionner, et de me réduire à une
déclaration par écrit qu'il puisse faire passer

 

1 _Rép.,_ p. 150. — 2 _Ibid_.

 

288

 

pour une espèce de formulaire (1) : » c'est à quoi M. de Cambray revient
sans cesse (2).

 

RÉPONSE.

 

43. Que d'inutiles paroles, pour éviter de dire oui ou non ! Ne voit-on
pas qu'il sent en effet qu'en condamnant simplement ces livres, il se
condamne lui-même, et que c'est aussi pour cela qu'il biaise toujours ?

 

M. DE CAMBRAY.

 

44. « Mais lui qui cite saint Pierre, se laisse-t-il interroger comme un
coupable et comme un homme suspect, sur tout ce qu'il pense de tous les
livres qu'il plaira à un adversaire de l'accuser de favoriser (3) ? »

 

RÉPONSE.

 

45. Il biaise encore : il ne s'agit pas d'un soupçon en l'air ; mais d'un
sentiment bien fondé, sur le refus exprès et réitéré de s'expliquer
nettement : pour moi, je suis toujours prêt à répondre sur tous les
livres, quoique jamais on ne m'ait accusé d'en favoriser de mauvais.

 

M. DE CAMBRAY.

 

46. « Au lieu de rendre raison de sa foi, » (sur les questions que je
lui fais touchant la béatitude), « il se plaint que je le presse à
répondre oui ou non (4).»

 

RÉPONSE.

 

47. La récrimination est vaine, puisque j'ai répondu précisément à
toutes ses demandes utiles, n'évitant que celles qui nous auraient
détournés de l'état de la question, et ne font que l'embarrasser.

 

M. DE CAMBRAY.

 

48. « Il dit que je n'ai condamné que quelques endroits du livre : et où
est le livre impie qui soit impie d'un bout à l'autre (5)? »

 

1 _Rep.,_ p. 156. — 2 _Ibid_., p. 153, 155, 156. — 3 _Ibid_., p. 150. —
4 _Ibid_., p. 151. — 5 _Ibid_.

 

289

 

RÉPONSE.

 

49. Il biaise toujours : il n'a qu'à penser ce qu'on jugerait de lui,
s'il disait : Calvin, Luther, Socin sont censurables en quelques
endroits : ne verrait-on pas clairement qu'il en voudrait sauver le fond
? Quant à ce qui regarde le sens naturel où il ne cesse de revenir par
de longs discours (1), nous en avons assez parlé (2).

 

M. DE CAMBRAY.

 

50. « Il me suffit d'adhérer du fond de mon cœur et sans ombre de
restriction à la censure que le Pape a faite des livres en question (3)
» (de madame Guyon).

 

RÉPONSE.

 

51. Comme si ce n'était pas une restriction, et de toutes les
restrictions la plus captieuse, de distinguer l'intention d'un auteur
d'avec le sens naturel, unique et perpétuel de son livre.

 

M. DE CAMBRAY.

 

52. «Il croit me convaincre par ce raisonnement : _Ou ce commerce uni
par un Ici lien était connu, ou non ; s'il ne l'était pas, M. de Cambray
n'avait rien à craindre en approuvant le livre de M. de Meaux : s'il
l'était, ce prélat n'en était que plus obligé à se déclarer_ (4), etc.
Ma réponse est facile. Ce commerce était connu : j'avais laissé
condamner les livres ; il n'en était plus question : j'avais dit qu'ils
étaient censurables : je ne biaisais point ; mais je ne croyais pas avoir
mérité qu'on exigeât de moi, comme d'un homme suspect, une déclaration
par écrit, c'est-à-dire une signature d'une espèce de formulaire (5). »

 

RÉPONSE.

 

53. Sans doute ce n'est pas biaiser que distinguer l'intention d’un
_auteur d'avec le sens véritable, unique et perpétuel de son livre dans
toute sa suite et dans la juste valeur de ses paroles_ : et

 

1 _Rép_., p. 152-155. — 2 Ci-dessus, art. 4. — 3 _Rép.,_ p. 153. — 4
_Relat_., IV sect., n. 18.— 5 _Rép_., p. 155.

 

290

 

que de dire toujours que mon livre, qui bien certainement ne condamnait
que de cette sorte ceux de madame Guyon, _était un formulaire_. Tout est
changé dans les termes : un livre approuvé est un formulaire de
rétractation : condamner un livre avoué mauvais dans toute sa suite,
c'est donner un acte contre soi-même : une conférence amiable est un
tribunal qu'on va reconnaître : c'est ainsi qu'on parle quand on ne
cherche que des prétextes, et encore vains.

 

M. DE CAMBRAY.

 

54. « Pour la _Guide spirituelle_ de Molinos, M. de Meaux veut que je la
défende, parce que je n'en ai point parlé en parlant des soixante-huit
propositions : quoi! défend-on tous les livres dont on ne parle pas (1)
? »

 

RÉPONSE.

 

55. Il biaise encore : je suis contraint de le répéter. Il ne s'agit pas
d'un livre inconnu auquel on peut ne point penser : la Guide de Molinos
est un livre qui vient d'abord dans l'esprit à tous ceux qui écrivent de
cette matière. On a donc raison de s'étonner qu'il ait supprimé Molinos
dans le dénombrement des faux spirituels, et qu'encore il en supprime le
livre dans sa lettre au Pape.

 

M. DE CAMBRAY.

 

56. « Il m'avait déjà reproché de n'avoir pas nommé Molinos, et je
répondais que je n'avais pas jugé nécessaire de nommer un nom odieux
dont il n'était point question en France (2). »

 

RÉPONSE.

 

57. Etait-il plus question en France des illuminés d'Espagne qu'il a
nommés? et quand il eût voulu supprimer un nom odieux, devait-il du
moins se taire des quiétistes? Est-ce un jugement téméraire de croire
qu'en cette occasion il ait supprimé Molinos, comme il a fait madame
Guyon, à qui la Guide de Molinos avait préparé la voie ?

 

M. DE CAMBRAY.

 

58. « Pour moi je condamne sans exception et sans restriction

 

1 _Rép.,_ p. 157. — 2 _Ibid_., p. 158.

 

291

 

tous les ouvrages de Molinos si justement frappés d'anathème par le
saint Siège (1). »

 

RÉPONSE.

 

59. Qu'il condamne donc en même temps la pernicieuse restriction de
l'intention des auteurs, qui, en sauvant madame Guyon, sauve en même
temps Molinos et tous les hérésiarques.

 


ARTICLE XI. Sur la conclusion.

 

§ I. Discours de M. de Cambray sur le succès de ses livres.

M. DE CAMBRAY.

 

1. « A peine ai-je publié mes défenses, que le public a commencé à
ouvrir les yeux et à me faire justice... M. de Meaux me permettra de lui
dire ce qu'il disait contre moi (2) : _Ai-je remué d'un coin de mon
cabinet à Cambray par des ressorts imperceptibles tant de personnes
désintéressées?_ etc. Ai-je pu faire pour mon livre, moi éloigné, moi
contredit, moi accablé de toutes parts, ce que M. de Meaux dit qu'il ne
pouvait faire, lui en autorité, en crédit et eu état de se faire
craindre? »

 

RÉPONSE.

 

2. Si M. de Cambray croit avoir autant ramené de monde par ses lettres
que son livre en avait soulevé, il se flatte trop. Le soulèvement fut
universel, comme il l'a été d'abord contre toutes les erreurs naissantes
; et il avoue que le petit nombre de ceux qui ne se laissèrent point
entraîner au torrent, fut réduit à se taire : c'est ce qui n'arrive
jamais à la vérité. Les hommes n'opèrent point de tels effets, et les
sages savent distinguer l'impression solide et persévérante de la
tradition, d'avec les éblouissements causés par une cabale toujours
prête à remuer.

 

1 _Rép.,_ p. 158— 2 _Ibid_., p. 161, 162.

 

292

 

§ II. Sur les cabales.

M. DE CAMBRAY.

 

3. « Voici la réponse de ce prélat : _Les cabales, les factions se
remuent : les passions, les intérêts partagent le monde_ (1). Quel
intérêt peut engager quelqu'un dans ma cause ? de quel côté sont les
cabales et les factions ? Je suis seul et destitué de toute ressource
humaine ; quiconque regarde un peu son intérêt n'ose plus me connaître.
M. de Meaux continue : _De grands corps, de grandes puissances se
meuvent_. Où sont-ils ces grands corps?ou sont ces grandes puissances,
etc. (2) ?

 

RÉPONSE.

 

4. Croit-il avec ces paroles éblouir le monde, jusqu'à lui faire oublier
une cabale qui se fait sentir par toute la terre ? Croit-il que
quelqu'un ignore les intérêts, les engagements, les espérances qui ont
commencé cette affaire, et les ressources qu'on attend encore pour la
rétablir? On en peut voir les fondements dans la _Relation_. Quand
est-ce qu'on a plus visiblement éprouvé les efforts d'un puissant parti?
Pour ne dire que ce seul fait constant et public, d'où viennent par tout
l'univers, et à Rome comme en France, quand il doit paraître quelque
écrit de ce prélat, d'où viennent, dis-je, cent avant-coureurs qui
publient qu'à ce coup M. de Cambray me va écraser? Il veut mettre pour
lui la pitié. Je suis seul, dit-il : c'est ce que ne dit jamais un
évêque défenseur de la vérité catholique, et l'Écriture lui répond : _Vœ
soli_ : malheur à celui qui est seul ; car c'est le caractère de la
partialité et de l'erreur. _M. de Meaux est en état de se faire
craindre_. Puisqu'il m'y force, je lui dirai aux yeux de toute la France
sans crainte d'être démenti, qu'il peut plus avec un parti si zélé, que
M. de Meaux occupé à défendre la vérité par la doctrine, et que personne
ne craint.

 

1 _Relat_., VIe sect., n. S.— 2 _Rép.,_ p. 162.

 

203

 

§ III. Sur Grenade.

M. DE CAMBRAY.

 

5. « Quand j'aurais admiré les visions d'une fausse prophétesse (chose
dont M. de Meaux ne donne pas une ombre de preuve), le savant et pieux
Grenade n'a-t-il pas été ébloui par une folle qui prédisait les visions
de son cœur (1) ? »

 

RÉPONSE.

 

6. On donne le change : Grenade n'a point excusé de livres pernicieux :
Grenade s'est humilié, et n'a point cherché de vaines justifications. Il
y a une extrême différence entre une simple surprise et une affectation
manifeste de colorer des illusions. M. de Meaux, dit-il, ne donne pas
une ombre de preuve : nous entendons ce langage : il veut que les
illusions de madame Guyon ne soient pas prouvées ; car il la veut
toujours défendre malgré son aveu et toutes les démonstrations qu'on a
contre elle : et pour lui, il est trop certain par sa réponse, qu'après
qu'on lui a découvert les dangereuses spiritualités et les erreurs de
son amie, il ne s'est pas moins attaché à la défendre.

 

§ IV. Propositions pour allonger.

 

M. DE CAMBRAY.

 

7. « S'il reste à M. de Meaux quelque écrit ou quelque autre preuve à
alléguer contre ma personne, je le conjure de n'en point faire un
demi-secret : je le conjure d'envoyer tout à Rome, afin qu'il me soit
promptement communiqué par ordre du Pape (2). »

 

RÉPONSE.

 

8. Pendant qu'on fait semblant de vouloir hâter la décision, on cherche
des moyens de la reculer sous prétexte des communications qu'on demande
au Pape _promptement_. Pour moi, je n'ai rien à communiquer : M. de
Cambray n'a ni partie ni accusateur

 

1 _Rép_., p. 166. — 2 _Ibid.,_ p. 167

 

294

 

ni dénonciateur que lui-même : la seule pièce nécessaire au jugement
qu'on attend avec respect, c'est le livre des Maximes des Saints en
original, et bien distingué de sa version infidèle et de ses
interprétations captieuses et après coup (1). J'écris ceci pour le
peuple, ou pour parler nettement, afin que le caractère de M. de Cambray
étant connu, son éloquence, si Dieu le permet, n'impose plus à personne.

 

§ V. Sur la comparaison de Priscille et de Montan.

 

9. M. de Cambray en revient à toutes les pages à cette comparaison,
comme si elle était trop odieuse. Priscille était une fausse
prophétesse ; Montan l'appuyait. On n'a jamais soupçonné entre eux qu'un
commerce d'illusions de l'esprit. M. de Cambray demeure d'accord que son
commerce avec madame Guyon était connu, et roulait sur sa spiritualité,
que tout le monde a jugée mauvaise : je n'ai donc rien avancé qui ne
soit connu, rien qui ne soit assuré : et renfermant ma comparaison dans
ces bornes, je ne dis rien que de juste.

 

§ VI. Sur les trois écrits publiés à Rome au nom de M. de Cambray.

 

10. Un des endroits les plus essentiels de la _Relation_ (2), est celui
où je rapporte les écrits qu'on a présentés à Rome au nom de M. de
Cambray. Par ces écrits, ce prélat nous fait jansénistes contre sa
conscience. Il se fait le seul défenseur des religieux, comme si nous en
étions les oppresseurs, nous qui en sommes les pères. Il s'offre au
saint Siège contre les évêques de France, par lesquels il est important
de ne le pas laisser opprimer. Ce ne sont pas là seulement des bruits
qu'on répande : les écrits latins et italiens remplis de ces calomnies,
sont présentés partout à Rome au nom de M. de Cambray, en si grand
nombre, qu'ils sont venus jusqu'à nous, et nous les avons en main. Pour
excuser ce prélat, j'avais espéré qu'il pourrait désavouer ces écrits
scandaleux contre sa nation, contre les évêques ses confrères, et autant
contre l'État

 

1 Voy. ci-dessus, art. 9, n. 4 et suiv. — 2 _Relat_., Xe sect., n. 1.

 

295

 

que contre l'Église. Il fallait parler sur des faits si essentiels et si
bien articulés : M. de Cambray ne dit mot, et laisse par son silence
toute la France chargée de ces reproches odieux. Saint Paul envoyé à
Rome y déclare publiquement _aux Juifs qu'il ne vient point accuser sa
nation_ (1) : il épargne un peuple perfide, et il en ménage la
réputation : un archevêque de France sacrifie à sa passion la gloire de
sa patrie et de ses confrères.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
